\clearpage
\newpage % Rozdziały zaczynamy od nowej strony.
\section{Podsumowanie}



W tym rozdziale analzie poddany będzie całokształt pracy. W pierwszej częsci zostaną przedtsawione wnioski wynikające z poprzedniego rozdziału. W kolejnej częsci opisane będzie krytyczna ocena pracy prowadząca do dyskusji na możliwymi zmianami/ dalszymi badaniami. 

\subsection{Wnioski}

Środowiska wewnętrzne to unikalny zestaw wyzwań dla zadania łącznej klasyfikacji oraz segmentacji semantycznej. Wiele różnych elementów w wielu skalach stanowi wyzwanie nawet dla najnowcześniejszych algorytmów sztucznej inteligencji. Nie można ukryć też faktu, że różnice w wyglądzie pomieszczeń nie sprzyjają osiąganiu wysokich wyników. Szczególnie trudne do przeskoczenia okazała sie same oznaczenie danych, które czasem było sprzeczne lub nieodpowiednie. Występował tutaj szereg problemów. Po pierwsze dla zadani segmentacji etykiety takie jak object były bardzo trudne do rozwiązania. Za tą nazwą kryło się wszytsko co nie mieściło się w ramach innych etykiet. Nie jest to pożądane, ponieważ trudno znaleźć wspólną reprezentację dla tak szerokopojętej etykiety. Innym problem jest występowania klasy stół oraz mebel. Zachodzi pytanie czy stoł czasem nie jest meblem? Z analizy przykładów wynikało, że klasy te często były mylone. Inny problem okazały się pojedyncze przyklady ze zbioru danych, takie jak regał z ksiązkami. Model zaznacza regał jako książki, co jest rzeczywiście prawdą, gdyż tam znajdowały się książki. Do klasy mebel powinno zaliczyć się tylko drewniane części regału a nie koniecznie jego zawartość. Innym przykładem jest zaznaczenie plakatu mapy, który został zaklasyfikaowany przez autorów jako objekt a nie konkretnie obraz.

Pomimo tych wyzwań, przedstawiona w niniejszej pracy architektura uczenia wielozadaniowego wykazała zdolność do skutecznego radzenia sobie z tymi trudnościami. Nie można stwierdzić, że uczenie wielozadaniowe pod każdym aspektem osiąga najwyższe rezultaty, jednak uważam, że w wielu zastosowaniach będzie to najbardziej optymalne rozwiązanie. Uczenie wyłącznie klasyfikacji czy segmetnacji pozwoliło ocenić, jak bardzo uczenie wielozadaniowe wpłyneło na wynik klasyczne podejście wykorzystujące jedną sieć.

Makrośrednie miary jakości pokazały, że w przypadku segmentacji semantycznej najlepszym roziązaniem jest podejście uczenia samej segmentacji. Uczenie wielozadaniowe jest nieznacznie gorsze. Jednakże uczenie wielozadaniowe osiągnęło lepszy rezultat w zadaniu klasyfikacji sceny niż inne metody uczenia w tym uczenie wyłącznie klasyfikacji. W prztaczanych artykułach (\cite{mehta2018net}, \cite{9892852}) autorzy osiągają tę samą dokładność na segmentacji i  znaczne lepsze rezultaty dla zadania klasyfikacji ucząc te zadania łącznie. Uważam, że na tej podstawie można twierdzić, że uczenie wielozadaniowe konkretnie dla zadania segmentacji semantycznej i klasyfikacji sceny dla domeny scen wnętrz wpływa dodatnio na zadanie klasyfikacji. Zadanie segmentacji semantycznej dostaracza dużo więcej informacji dla funkcji straty niż klasyfikacja sceny, gdyż w pierwszym przypadku klasyfikujemy każdy piksel na obrazie, a w drugim cały obraz. W mojej opinii zachodzi tutaj rozszerzenie zbioru danych oraz tak zwane posłuchiwanie, o których pisał Ruder \cite{ruder2017overview}. Segmentacja semantyczna dostarcza zadaniu klasyfikacji dodatkowe informacje, które ostatecznie polepszają jakość modelu.

Uczenie wielozadaniowe jest bardzo korzystne z punktu widzenia wydajności czasowej. Model korzysta z 2 razy mniej parametrów. Wypłyneło to bezpośrednio na czas uczenia oraz co najważniejsze wnioskowania. Oczywistym jest, że urządzenia IoT czy robotyka mobilna ograniczają zasoby sprzętowe. Jednocześnie kluczowa czy jest tam czas rekacji. Dwukrotne przyśpieszenie jest zatem tym cenniejsze.


Oprócz wniosków bezpośrednio wynikających z uczenia wielozadaniowego, podczas eksperymentów można było zaobserwować różne ciekawe zdarzenia. Ciekawym okazał się transfer wiedzy, który wypadał najsłabiej. Nie jest to dziwne. Baza ImageNet znacząco odbiega od prezentowanych obrazów pomieszczeń. Przede wszytskim obrazy z tej bazy są skoncentrowane na pojedynczym obiekcie. Zdjęcia pomieszczeń to zdjęcie scen, a więc wielu obiektów rozdystrubowanych na całym obrazie. Poza tym rozkład związany z pomiesczeniami jest długoogonowy. Większość obrazu jest często zdominowana przez podłogę czy ściany.

Innym eksperymentem było uczenie pośrednio oraz bepośrednio z segmetnacji. W pierwszym przypadku skorzystano z wyjścia enkodera jako przesztrzeni reprezentacji. Wyniki były wprawdzie gorsze niż uczenia wielozadaniowego, ale prawie tak samo dobre jak w przypadku uczenia wyłącznie klasyfikacji. Oznacza to, że przesztrzeń reprezentacji wygenerowana przez segmentację semantyczną nadaje się i mozę być stosowana do wyuczenia klasyfikacji. Przypadek bezpośredniej
klasyfikacji z segmetnacji jest najgorszym. Przestrzeń reprezentacji składająca się wyłącznie z 13 kanałów to zdecydowanie za mało, by reprezentować sceny.

\subsection{Podsumowanie}

W pracy opracowano model oparty o głebokie uczenie, który jednoczesnie segmentował semantycznie pomieszczenia oraz przyporządkowywał im rodzaj sceny. Udało się zrealizować łączne uczenie obu zadań. Co więcej, uczenie wielozadaniowe wypada słabiej na zadaniu segmentacji, a lepiej na zadaniu klayfikacji niż inne metody. Nie mniej mimo fluktuacji, uczenie wielozadaniowe jest znacznie korzystniejsze czasowo, bo znacząco przyśpiesza uczenie oraz wnioskowanie modelu. Przestrzeń reprezentacji enkodera po wytrenowaniu segmentacji semantycznej może z dużą skutecznością być użyta do zadania klasyfikacji sceny. Korzytstanie z metod finetungu i bezpośredniej klasyfikacji nie przynosi oczekiwanych rezultatów.
% \subsection{Dyskusja}

% -mozna bylo lepiej to zrobic:
%     - augmentacja
%     - więcej epok
%     - regularyzacja smoothingiem
%     - regularayzacja weight decay
% -zeby w pelni moc ocenic potencjal uczenia wielozadaniwoe nalezaloby spawdzic modele na wielu zbiorach, w razie potrzeby zachowujac przestrzen reprezentacji a dosziflowujac ostatnie warstwy decyzyjbedroomeabedroom



% niepoprawen klasy szum podczas uczenia
% klasa obiekt generuja problemy klasy szerokie generuja problemy
% Analiza przewidywań dostarczyła wielu cennych szczegółów, które byłoby trundo zauważyć patrząc jedynie na liczby.
% drewno to meble
% obrazy zawsze były na powierzchniach takich jak sciany czy szafki
% REZULATAT
% słabe wyniki bo
% - sprzecznośc klas (regał mebel czy ksiązki, czy mebel i stół)
% - klasa objects


% odpowiedzenie na pytania badawcze



% 1. Spełniono założenia pracy
% 2. Odppowiedź na pytania badawcze 

% 1. Wnioski
% 2. Dyskusja nad rozwiązaniem
% Mimo osiągniecia oczekiwanych rezultatów, zawsze jest miejsce na poprawki. 
